Производить локальное измельчение сетки можно различными путями, основываясь на геометрии рассматриваемой области $G\subset\mathbb{R}^p$, геометрии множества особых точек уравнения, принятой неравномерной/криволинейной сетки.
Подход, который используется в работе, основан на декартовых прямоугольных сетках.
Такой выбор является оптимальным с точки зрения компьютерных вычислений~--- данные легче и удобнее всего хранятся и обрабатываются в областях прямоугольной формы, в то время как неструктурированные локальные измельчения приводят к нерегулярному доступу к памяти компьютера и, тем самым, к замедлению счёта.
Сущность такого подхода можно описать следующим образом: исходная прямоугольная область
$
    G = \prod_{k = 1}^{p} [0, L_p]
$
дискретизуется равномерной сеткой.
Далее в соответствии с некоторыми критериями, выделяются подобласти, в которых содержатся особенности.
Эти подобласти покрываются прямоугольными областями, которые в свою очередь дискретизуются более мелкой сеткой.
Такой процесс продолжается до тех пор, пока нужные зоны \glqq не покроются достаточно хорошо \grqq, настолько, чтобы численное решение в этих областях достигало заданной точности.
После выбора такой сетки производится численное интегрирование нескольких временных шагов.
После такого обновления решения, его особые точки могут сместиться, соответственно, придётся перестраивать сетку под особенности.
Данные переинтерполируются со старой сетки на новую, перестроенную, и процесс продолжается снова.

\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \draw (0, 0) -- (3, 0) -- (3, 3) -- (0, 3) -- (0, 0);
            \filldraw[black] (0, 0) circle(2pt);
            \filldraw[black] (3, 0) circle(2pt);
            \filldraw[black] (3, 3) circle(2pt);
            \filldraw[black] (0, 3) circle(2pt);
            \filldraw[black] (1.5, 1.5) circle(2pt) node[anchor=north west] {$u_{i, j}$};

            \draw [-{Stealth[length=3mm, width=2mm]}] (2, 1.5) -- (4, 1.5) node[anchor=south] {$f_{i + 1/2, j}$};
            \draw [-{Stealth[length=3mm, width=2mm]}] (1, 1.5) -- (-1, 1.5) node[anchor=south east] {$f_{i - 1/2, j}$};
            \draw [-{Stealth[length=3mm, width=2mm]}] (1.5, 2) -- (1.5, 4) node[anchor=south east]{$f_{i, j + 1/2}$};
            \draw [-{Stealth[length=3mm, width=2mm]}] (1.5, 1) -- (1.5, -1) node[anchor=south west]{$f_{i, j - 1/2}$};
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{wrapfigure}
Основная теория черпалась из работ \cite{berger1982adaptive, berger1989local, deiterding2011block}.
Однако стоит отметить следующие обстоятельства.
Во-первых, в этих статьях исследовался подход локально-адаптивных сеток применительно к уравнениям гиперболического типа.
Это позволяло использовать явную вычислительную схему, в то время как для параболических систем это ведёт к определённым условиям на выбор временного и пространственного шага.
Во-вторых, использовался так называемый клеточный подход, в котором область $G$ представлялась в виде ячеек (cells) прямоугольной формы, в цетре которых хранилось среднее значение решения (то есть использовался проекционный оператор вида $P_h = \frac{1}{\mu(C)} \int_{C} u(x)\, dx$), а также на граничах ячейки хранилась информация о потоках (поток физ. величин, входящих в уравнение) $\vec f = \vec f(u)$.
Затем эти величины использовались для модификации разностной схемы в соответствии с законом сохранения.
Это привносит определённые трудности в реализацию данного алгоритма.
В работе вместо явной схемы используется устойчивая, консервативная локально-одномерная схема, которая устраняет трудности с пересчётом потоков.
Также в работе вместо клеточного формализма используется т.н. узельный, основные понятия которого были описаны выше.